{"name": "Dritte Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung", "abbreviation": "3. PflegeM-Cov-19-V", "sections": [{"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 5 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1309) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Artikel 8 des Gesetzes vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, gilt nur \u00a7 11 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 5 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1309) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Artikel 8 des Gesetzes vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, gilt nur \u00a7 11 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "2", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen", "text": "\n\n(1) In dem von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und von Pflegediensten zu erstellenden individuellen Schutz- und Hygienekonzept gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist eine f\u00fcr die Umsetzung der Hygienevorgaben verantwortliche nat\u00fcrliche Person mit entsprechender Schulung auszuweisen. Diese ist Ansprechperson, an die sich Pflegebed\u00fcrftige, deren Angeh\u00f6rige und Andere mit berechtigtem Interesse, insbesondere Betreuerinnen und Betreuer sowie Seelsorgerinnen und Seelsorger, mit Fragen und Hinweisen wenden k\u00f6nnen. Das Konzept soll f\u00fcr Betroffene und Andere mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich sein. Sie hat sich mit der f\u00fcr den Arbeitsschutz zust\u00e4ndigen Person abzustimmen. Das Konzept ist entsprechend der gesetzlichen Vorgaben und Verordnungen zu aktualisieren und an die jeweils aktuelle Lage anzupassen und mit der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung nach den Regeln des Arbeitsschutzes abzustimmen.\n\n(2) Die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen sind jeweils den gegebenen Umst\u00e4nden und Bedingungen vor Ort anzupassen. Dabei muss stets eine Abw\u00e4gung des Nutzens der Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen gegen\u00fcber m\u00f6glichen psychosozialen Folgen und einer Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit erfolgen.\n\n(3) Die wesentlichen Ziele werden erreicht, wenn\n1. ein Monitoring krankheitstypischer Symptome bei Pflegebed\u00fcrftigen und Mitarbeitenden erfolgt,\n2. eine Bevorratung im erforderlichen Umfang mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung erfolgt, um bei einem Infektionsfall in der Einrichtung die dortige weitere Versorgung abzusichern, wobei eine Bevorratung f\u00fcr die Pandemiesituation an dem Zeitraum zu orientieren ist, f\u00fcr den eine Refinanzierung durch \u00a7 150 Absatz 2 und 6 des Elften Buches Sozialgesetzbuch m\u00f6glich ist,\n3. f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen mit k\u00fcnstlich angelegten Atemwegszug\u00e4ngen individuelle Hygienema\u00dfnahmen veranlasst und die Ma\u00dfnahmen t\u00e4glich gepr\u00fcft werden,\n4. die Bereitstellung ausreichend geeigneter pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung durch die Einrichtungen erfolgt,\n5. in Gemeinschaftsr\u00e4umen alle 20 Minuten mit weit ge\u00f6ffneten Fenstern (Sto\u00dfl\u00fcften) gel\u00fcftet wird,\n6. eine regelm\u00e4\u00dfige Handhygiene erfolgt.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Medizinische Gesichtsmaske, FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Bewohnende haben innerhalb der Einrichtung, au\u00dferhalb ihres Zimmers eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen; hiervon ausgenommen sind schwerstkranke und sterbende Bewohnerinnen und Bewohner sowie alle Bewohnerinnen und Bewohner w\u00e4hrend der Einnahme der Mahlzeiten in Gemeinschaftsr\u00e4umen, sofern sie sich an ihrem Platz aufhalten. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Ausgenommen von der Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske sind auch Personen, die chronisch verwirrt sind.\n\n(2) Das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal hat innerhalb der Einrichtung eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Gleiches gilt beim Aufenthalt im Freien auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde, sofern der Mindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Personen nicht eingehalten werden kann. Bei k\u00f6rpernahen Pfleget\u00e4tigkeiten ist eine FFP2-Maske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher haben vorbehaltlich des Absatzes 4 zu jeder Zeit innerhalb der Einrichtung eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde im Freien ist eine medizinische Gesichtsmaske nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(4) Keine Maskenpflicht besteht im Zimmer der Bewohnerin oder des Bewohners, wenn alle Anwesenden einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren. Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Medizinische Gesichtsmaske, FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Bewohnende haben innerhalb der Einrichtung, au\u00dferhalb ihres Zimmers eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen; hiervon ausgenommen sind schwerstkranke und sterbende Bewohnerinnen und Bewohner sowie alle Bewohnerinnen und Bewohner w\u00e4hrend der Einnahme der Mahlzeiten in Gemeinschaftsr\u00e4umen, sofern sie sich an ihrem Platz aufhalten. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Ausgenommen von der Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske sind auch Personen, die chronisch verwirrt sind.\n\n(2) Das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal hat innerhalb der Einrichtung eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Gleiches gilt beim Aufenthalt im Freien auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde, sofern der Mindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Personen nicht eingehalten werden kann. Bei k\u00f6rpernahen Pfleget\u00e4tigkeiten ist eine FFP2-Maske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher haben vorbehaltlich des Absatzes 4 zu jeder Zeit innerhalb der Einrichtung eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(4) Keine Maskenpflicht besteht im Zimmer der Bewohnerin oder des Bewohners, wenn alle Anwesenden einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren. Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Testung des Pflegepersonals und der Bewohnerinnen und Bewohner", "text": "\n\n(1) Abweichend von \u00a7 22 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und \u00a7 5 Absatz 1 der SARS-CoV-2-Arbeitsschutzverordnung vom 21. Januar 2021 (BAnz AT 22.01.2021 V1), die zuletzt durch Artikel 1 der Verordnung vom 21. April 2021 (BAnz AT 22.04.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sind Tr\u00e4ger einer Einrichtung verpflichtet, dem Pflegepersonal station\u00e4rer Einrichtungen w\u00e4hrend des Zeitraumes, in dem die jeweilige Pflegekraft zum Dienst eingeteilt ist, einmal t\u00e4glich und dem Pflegepersonal ambulanter Einrichtungen regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von zwei Tagen eine Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests anzubieten. Das Pflegepersonal ist abweichend von \u00a7 22 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung verpflichtet, die Testangebote wahrzunehmen, es sei denn, die jeweilige Person geh\u00f6rt einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen an. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 2 ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen und von dieser zu dokumentieren.\n\n(2) Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mindestens einmal w\u00f6chentlich, Bewohnerinnen und Bewohner, die einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren, sollen mindestens alle zwei Wochen mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden.\n\n(3) Die erforderlichen Testungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 soll grunds\u00e4tzlich die jeweilige Einrichtung organisieren.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Testung des Pflegepersonals und der Bewohnerinnen und Bewohner", "text": "\n\n(1) Abweichend von \u00a7 22 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und \u00a7 4 Absatz 1 der SARS-CoV-2-Arbeitsschutzverordnung vom 25. Juni 2021 (BAnz AT 28.06.2021 V1), in der jeweils geltenden Fassung sind Tr\u00e4ger einer Einrichtung verpflichtet, dem Pflegepersonal station\u00e4rer Einrichtungen w\u00e4hrend des Zeitraumes, in dem die jeweilige Pflegekraft zum Dienst eingeteilt ist, einmal t\u00e4glich und dem Pflegepersonal ambulanter Einrichtungen regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von zwei Tagen eine Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests anzubieten. Das Pflegepersonal ist abweichend von \u00a7 22 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung verpflichtet, die Testangebote wahrzunehmen, es sei denn, die jeweilige Person geh\u00f6rt einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen an. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 2 ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen und von dieser zu dokumentieren.\n\n(2) Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mindestens einmal w\u00f6chentlich, Bewohnerinnen und Bewohner, die einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren, sollen mindestens alle zwei Wochen mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden.\n\n(3) Die erforderlichen Testungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 soll grunds\u00e4tzlich die jeweilige Einrichtung organisieren.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "10.09.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "Zusammenk\u00fcnfte des Personals", "text": "\n\nZusammenk\u00fcnfte des Personals sind auf das zwingend notwendige Ma\u00df zu reduzieren. Wenn eine Zusammenkunft von mehr als zwei Personen nicht vermieden werden kann, ist eine medizinische Maske zu tragen, der Mindestabstand von 1,5 Metern einzuhalten und eine ausreichende Bel\u00fcftung sicherzustellen. Pausen sollen nach M\u00f6glichkeit im Freien verbracht werden. Weitergehende Vorgaben des Arbeitsschutzes bleiben unber\u00fchrt.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "(aufgehoben)", "text": "", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "10.09.2021"}, {"sectionNumber": "6", "sectionTitle": "Kennzeichnung von Bereichen", "text": "\n\nEntsprechend den Empfehlungen des Robert Koch-Instituts sind die Bereiche, in denen sich Menschen mit Covid-19-Infektion (Infektionsbereich) aufhalten und versorgen lassen, Bereiche, in denen sich Menschen mit dem Verdacht auf eine Covid-19-Infektion sowie Bereiche, in denen sich Menschen ohne Symptome oder Kontakt jeweils aufhalten und versorgen lassen, r\u00e4umlich voneinander zu trennen. Die r\u00e4umliche Abtrennung der beiden erstgenannten Bereiche muss zur eindeutigen Erkennbarkeit farblich gekennzeichnet werden; f\u00fcr den Infektionsbereich wird die Signalfarbe Rot empfohlen.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "7", "sectionTitle": "Kennzeichnung von Pflegepersonal", "text": "\n\nDas Pflegepersonal soll, soweit m\u00f6glich, den Bereichen mit Covid-19-Verdachts- oder best\u00e4tigten Covid-19-F\u00e4llen fest zugewiesen werden und wenigstens innerhalb einer Schicht nicht zwischen den Bereichen wechseln. Als organisatorische Ma\u00dfnahme sollen die in einem Infektionsbereich t\u00e4tigen Pflegekr\u00e4fte w\u00e4hrend der Schicht ihren besonderen Einsatzbereich vereinfacht nachweisen k\u00f6nnen. Dies kann etwa durch Tragen einer \u201eroten Karte\u201c erfolgen, die im Bedarfsfall Dritten gegen\u00fcber gezeigt werden kann oder durch einen roten Punkt auf dem \u00fcblichen Namensschild mit der Berufsbezeichnung.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "8", "sectionTitle": "Veranstaltungen, Singen, Zusammenk\u00fcnfte und Sport", "text": "\n\n(1) Abweichend von \u00a7 11 Absatz 5 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung besteht bei Konzerten, Theaterauff\u00fchrungen, musikalischen und k\u00fcnstlerischen Darbietungen vor k\u00f6rperlich anwesendem Publikum einschlie\u00dflich Tanzveranstaltungen und anderen Veranstaltungen, die dem Kulturbereich oder dem Freizeit- und Unterhaltungsbereich zuzuordnen sind, in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung unter Einhaltung der Ma\u00dfgaben des \u00a7 11 Absatz 3 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung keine Pflicht zum Tragen einer Maske. Abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 Satz 2 der Dritten SARS-Cov-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung besteht keine Testpflicht.\n\n(2) Abweichend von \u00a7 11 Absatz 7 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung gemeinsam gesungen werden. Dabei ist sicherzustellen, dass ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird oder ein ausreichender Infektionsschutz durch andere Schutzma\u00dfnahmen oder Schutzvorrichtungen zur Verringerung der Ausbreitung \u00fcbertragungsf\u00e4higer Tr\u00f6pfchenpartikel gew\u00e4hrleistet werden kann.\n\n(3) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sind im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen zu erm\u00f6glichen.\n\n(4) Abweichend von \u00a7 31 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist Sport in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung auch dann ohne Testverpflichtung zul\u00e4ssig, wenn er nicht nach \u00a7 31 Absatz 3 Nummer 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung \u00e4rztlich verordnet ist.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "10.09.2021"}, {"sectionNumber": "8", "sectionTitle": "Veranstaltungen, Singen, Zusammenk\u00fcnfte und Sport", "text": "\n\n(1) Abweichend von \u00a7 11 Absatz 5 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung besteht bei Konzerten, Theaterauff\u00fchrungen, musikalischen und k\u00fcnstlerischen Darbietungen vor k\u00f6rperlich anwesendem Publikum einschlie\u00dflich Tanzveranstaltungen und anderen Veranstaltungen, die dem Kulturbereich oder dem Freizeit- und Unterhaltungsbereich zuzuordnen sind, in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung unter Einhaltung der Ma\u00dfgaben des \u00a7 11 Absatz 3 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung keine Pflicht zum Tragen einer Maske. Abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 Satz 2 der Dritten SARS-Cov-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung besteht keine Testpflicht.\n\n(2) Abweichend von \u00a7 11 Absatz 7 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung gemeinsam gesungen werden. Dabei ist sicherzustellen, dass ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird oder ein ausreichender Infektionsschutz durch andere Schutzma\u00dfnahmen oder Schutzvorrichtungen zur Verringerung der Ausbreitung \u00fcbertragungsf\u00e4higer Tr\u00f6pfchenpartikel gew\u00e4hrleistet werden kann.\n\n(3) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sind im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen zu erm\u00f6glichen.\n\n(4) Abweichend von \u00a7 31 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist Sport in den R\u00e4umen der Pflegeeinrichtung auch dann ohne Testverpflichtung zul\u00e4ssig, wenn er nicht nach \u00a7 31 Absatz 2 Nummer 3 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung \u00e4rztlich verordnet ist.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Gemeinsame Mahlzeiten", "text": "\n\nDie Einrichtungen sollen die Einnahme der Mahlzeiten in Gemeinschaftsr\u00e4umen erm\u00f6glichen. Die Einnahme gemeinsamer Mahlzeiten in geschlossenen R\u00e4umen ist nach den Ma\u00dfgaben des \u00a7 18 Absatz 2 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zul\u00e4ssig. Von den Ma\u00dfgaben des Satzes 2 kann abgewichen werden, wenn ausschlie\u00dflich Bewohnende, die einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren, oder Bewohnende, die binnen der letzten 24 Stunden mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet wurden, anwesend sind. Die Kontaktbeschr\u00e4nkung nach \u00a7 9 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung findet keine Anwendung.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Aufkl\u00e4rungspflicht \u00fcber das Infektionsrisiko", "text": "\n\nPersonen, die nicht einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren, m\u00fcssen dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt werden, dass bei der Teilnahme an Zusammenk\u00fcnften nach den \u00a7\u00a7 8, 9 und 14 ein erh\u00f6htes Infektionsrisiko besteht.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "10.09.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Besuchsrecht", "text": "\n\n(1) Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen t\u00e4glich im Rahmen des Besuchskonzepts nach \u00a7 12 Besuch empfangen. Ausgenommen sind Besuchende mit Atemwegsinfektionen. Absatz 4 bleibt unber\u00fchrt.\n\n(2) Nutzerinnen und Nutzer ambulant betreuter Pflege-Wohngemeinschaften im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes gelten als ein Haushalt im Sinne der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Die Kontaktbeschr\u00e4nkung nach \u00a7 9 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung findet keine Anwendung. Nutzerinnen und Nutzer d\u00fcrfen Besuch in den eigenen Zimmern empfangen, sofern Besuchende w\u00e4hrend des gesamten Aufenthalts in den R\u00e4umlichkeiten der Wohngemeinschaft eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil tragen. F\u00fcr die Maskenpflicht im Zimmer der Nutzerin oder des Nutzers findet \u00a7 3 Absatz 4 entsprechende Anwendung. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung, m\u00fcssen Besuchende eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen, sofern sie nicht generell von der Maskenpflicht nach \u00a7 2 Absatz 2 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung befreit sind.\n\n(3) Der Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden darf nicht beschr\u00e4nkt werden.\n\n(4) Der Besuch von und durch Personen, die einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren, darf nur f\u00fcr geschlossene R\u00e4ume beschr\u00e4nkt werden, soweit dies zur Wahrung des Abstandsgebots nach \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zwingend erforderlich ist. Eine Beschr\u00e4nkung f\u00fcr Besuche im Freien ist unzul\u00e4ssig. Die konkrete Ausgestaltung der Beschr\u00e4nkung muss im Besuchskonzept festgelegt und in der Einrichtung \u00f6ffentlich bekannt gemacht werden.\n\n(5) Besucherinnen und Besuchern, die sich nicht an die Hygieneregelungen aus dem individuellen Schutz- und Hygienekonzept und dem Besuchskonzept der Einrichtung halten, kann der Zutritt oder der weitere Verbleib zeitweise versagt werden.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Besuchskonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihres Schutz- und Hygienekonzeptes unter Beachtung des \u00a7 11 ein Besuchskonzept zu erstellen und den Bewohnenden sowie Angeh\u00f6rigen und Anderen mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich zu machen. Bei der Erarbeitung des Besuchskonzepts ist der Bewohnerbeirat nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes zu beteiligen.\n\n(2) Besuchenden darf der Zutritt zu vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nur gew\u00e4hrt werden, wenn entweder ein Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis oder ein PCR-Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis dem Einrichtungspersonal vorgelegt wird oder eine Ausnahme von der Testpflicht nach \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vorliegt. Das vorgelegte Testergebnis darf jeweils nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Besuchende von Schwerstkranken und Sterbenden, wobei alle erforderlichen Schutzma\u00dfnahmen zum Schutz der anderen Bewohnenden, Besuchenden und zum Schutz des Personals ergriffen werden m\u00fcssen. Besuchende d\u00fcrfen nur durch einen zentralen, kontrollierten Eingang in die Einrichtung gelangen. Die Einrichtungen sollen die Testung mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test nach Satz 1 durchf\u00fchren. Station\u00e4re Einrichtungen sollen f\u00fcr die Testungen von Besuchenden mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test mindestens einmal t\u00e4glich ein Zeitfenster anbieten.\n\n(3) Das Besuchskonzept darf folgende Besuchszeiten nicht unterschreiten: t\u00e4glich von 10 Uhr bis 17 Uhr sowie an zwei weiteren Tagen ab 9 Uhr und bis 19 Uhr. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit beinhalten, individuelle Besuchszeiten zu vereinbaren, und ein Konzept zur Testung von Besuchenden enthalten.\n\n(4) Abweichend vom Besuchskonzept ist der Zutritt jederzeit zul\u00e4ssig\n1. von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung zur Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n2. von Personen zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung,\n3. von Dienstleistern zur medizinisch-pflegerischen und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlichen Versorgung, zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln und zur weiteren, auch k\u00f6rpernahen Grundversorgung (zum Beispiel Fu\u00dfpflege),\n4. von Personen zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen und Angeboten nach \u00a7 8 und\n5. von Ehrenamtlichen, die innerhalb der Einrichtung Teilangebote durchf\u00fchren.\n\nDie Testpflicht nach Absatz 3 und die M\u00f6glichkeit der Versagung des Besuchs bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Hygienevorschriften nach \u00a7 11 Absatz 5 finden Anwendung.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Besuchskonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihres Schutz- und Hygienekonzeptes unter Beachtung des \u00a7 11 ein Besuchskonzept zu erstellen und den Bewohnenden sowie Angeh\u00f6rigen und Anderen mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich zu machen. Bei der Erarbeitung des Besuchskonzepts ist der Bewohnerbeirat nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes zu beteiligen.\n\n(2) Besuchenden darf der Zutritt zu vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nur gew\u00e4hrt werden, wenn entweder ein Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis oder ein PCR-Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis dem Einrichtungspersonal vorgelegt wird oder eine Ausnahme von der Testpflicht nach \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vorliegt. Das vorgelegte Testergebnis darf jeweils nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr Besuchende von Schwerstkranken und Sterbenden, wobei alle erforderlichen Schutzma\u00dfnahmen zum Schutz der anderen Bewohnenden, Besuchenden und zum Schutz des Personals ergriffen werden m\u00fcssen. Besuchende d\u00fcrfen nur durch einen zentralen, kontrollierten Eingang in die Einrichtung gelangen. Die Einrichtungen sollen die Testung mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test nach Satz 1 durchf\u00fchren. Station\u00e4re Einrichtungen sollen f\u00fcr die Testungen von Besuchenden mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test mindestens einmal t\u00e4glich ein Zeitfenster anbieten.\n\n(3) Das Besuchskonzept darf folgende Besuchszeiten nicht unterschreiten: t\u00e4glich von 10 Uhr bis 17 Uhr sowie an zwei Tagen ab 9 Uhr und bis 19 Uhr. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit beinhalten, individuelle Besuchszeiten zu vereinbaren, und ein Konzept zur Testung von Besuchenden enthalten.\n\n(4) Abweichend vom Besuchskonzept ist der Zutritt jederzeit zul\u00e4ssig\n1. von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung zur Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n2. von Personen zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung,\n3. von Dienstleistern zur medizinisch-pflegerischen und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlichen Versorgung, zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln und zur weiteren, auch k\u00f6rpernahen Grundversorgung (zum Beispiel Fu\u00dfpflege),\n4. von Personen zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen und Angeboten nach \u00a7 8 und\n5. von Ehrenamtlichen, die innerhalb der Einrichtung Teilangebote durchf\u00fchren.\n\nDie Testpflicht nach Absatz 2 und die M\u00f6glichkeit der Versagung des Besuchs bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Hygienevorschriften nach \u00a7 11 Absatz 5 finden Anwendung.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung; Besuchsverbot", "text": "\n\n(1) Anordnungen des Gesundheitsamtes gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7 28a Absatz 1 Nummer 15 Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 und 33 Nummer 4 des Infektionsschutzgesetzes d\u00fcrfen folgenden Zugang nicht beschr\u00e4nken:\n1. den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden,\n2. den t\u00e4glich einst\u00fcndigen Besuch von Personen mit chronischer Verwirrtheit durch ein und dieselbe Person,\n3. das Betreten der Einrichtung von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung bei Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n4. das Betreten der Einrichtung zur Durchf\u00fchrung medizinisch-pflegerischer und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlicher Versorgung, insbesondere Physiotherapien und Schutzimpfungen, sowie zur k\u00f6rpernahen Grundversorgung, insbesondere Fu\u00dfpflege, und\n5. das Betreten der Einrichtung durch die Heimaufsicht, Vertretende der Pflegekassen und den Medizinischen Dienst der Krankenkassen.\n\nDie Testpflicht nach \u00a7 12 Absatz 3 und die M\u00f6glichkeit der Versagung des Besuchs bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Hygienevorschriften nach \u00a7 11 Absatz 5 finden bei nach Satz 1 zul\u00e4ssigen Besuchen Anwendung.\n\n(2) Eine solche Anordnung des Gesundheitsamtes ist von der Einrichtungsleitung unverz\u00fcglich gegen\u00fcber der Heimaufsicht anzuzeigen.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung; Besuchsverbot", "text": "\n\n(1) Anordnungen des Gesundheitsamtes gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7 28a Absatz 1 Nummer 15 Absatz 2 Satz 1 Nummer 3 und 33 Nummer 4 des Infektionsschutzgesetzes d\u00fcrfen folgenden Zugang nicht beschr\u00e4nken:\n1. den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden,\n2. den t\u00e4glich einst\u00fcndigen Besuch von Personen mit chronischer Verwirrtheit durch ein und dieselbe Person,\n3. das Betreten der Einrichtung von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung bei Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n4. das Betreten der Einrichtung zur Durchf\u00fchrung medizinisch-pflegerischer und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlicher Versorgung, insbesondere Physiotherapien und Schutzimpfungen, sowie zur k\u00f6rpernahen Grundversorgung, insbesondere Fu\u00dfpflege, und\n5. das Betreten der Einrichtung durch die Heimaufsicht, Vertretende der Pflegekassen und den Medizinischen Dienst der Krankenkassen.\n\nDie Testpflicht nach \u00a7 12 Absatz 2 und die M\u00f6glichkeit der Versagung des Besuchs bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Hygienevorschriften nach \u00a7 11 Absatz 5 finden bei nach Satz 1 zul\u00e4ssigen Besuchen Anwendung.\n\n(2) Eine solche Anordnung des Gesundheitsamtes ist von der Einrichtungsleitung unverz\u00fcglich gegen\u00fcber der Heimaufsicht anzuzeigen.", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "12.08.2021"}, {"sectionNumber": "14", "sectionTitle": "Zulassungsmanagement zu teilstation\u00e4ren Einrichtungen", "text": "\n\n(1) Bis zum 31. Juli 2021 kann die Zahl der Pl\u00e4tze einer teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung auf bis zu 50 Prozent der im Versorgungsvertrag vereinbarten Pl\u00e4tze reduziert werden, wenn dies zur Umsetzung der im individuellen Schutz- und Hygienekonzept vorgesehenen Ma\u00dfnahmen erforderlich ist. Die Entscheidung, welche Bewohnenden betreut werden, trifft die verantwortliche Pflegefachkraft. Dabei ist eine Abw\u00e4gung von Infektionsschutz, pflegerischer Versorgung, sozialer Teilhabe und Entlastung der Angeh\u00f6rigen durchzuf\u00fchren. Personen, die Symptome einer Erkrankung mit Covid-19 im Sinne der daf\u00fcr jeweils aktuellen Kriterien des Robert Koch-Instituts aufweisen oder in den jeweils letzten 14 Tagen vor dem Besuch Kontakt zu einer an Covid-19 erkrankten Person hatten, d\u00fcrfen teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen nicht betreten.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 4 k\u00f6nnen in einer teilstation\u00e4ren hospizlichen Einrichtung der Tages- und Nachtpflege Schwerstkranke und Sterbende nach Absprache mit der verantwortlichen Pflegefachkraft auch im Falle von Symptomen oder Kontakt zu einer erkrankten Person aufgenommen werden. Personen nach Satz 1 oder deren Vertretungsberechtigte sind verpflichtet, die teilstation\u00e4re hospizliche Einrichtung \u00fcber das Vorliegen des Tatbestandes nach Absatz 1 Satz 4 vorab zu informieren.\n\n(3) Heimaufsicht und Pflegekassen sind bei \u00c4nderung der Versorgungskapazit\u00e4ten zu informieren.\n\n(4) In teilstation\u00e4ren Einrichtungen finden die Abstandsregelungen des \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske nach \u00a7 3 Absatz 1 dieser Verordnung vorbehaltlich des Absatzes 6 keine Anwendung. Der Zugang ist vorbehaltlich des Absatz 2 nur zul\u00e4ssig, wenn alle jeweils anwesenden Pflegebed\u00fcrftigen\n1. einer der in \u00a7 8 Absatz 1 der Dritten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen angeh\u00f6ren oder\n2. bei Ankunft mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet wurden.\n\n(5) F\u00fcr die Testung des Personals findet \u00a7 4 Absatz 1 entsprechende Anwendung. Besuchende, Ehrenamtliche, die Erbringerinnen oder Erbringer k\u00f6rpernaher Dienstleistungen, Therapeutinnen und Therapeuten oder andere Personen d\u00fcrfen die Einrichtung nur betreten, wenn sie eine der in Absatz 4 Satz 2 Nummer 1 oder 2 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllen oder einen Nachweis \u00fcber einen negativen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test vorlegen, der nicht l\u00e4nger als 24 Stunden zur\u00fcckliegen darf und dies dem Personal nachweisen.\n\n(6) Bez\u00fcglich der Maskenpflicht des Personals finden die allgemeinen Regelungen des Arbeitsschutzes Anwendung. Andere Personen im Sinne des Absatzes 5 Satz 2, die die Einrichtung betreten, haben eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen. Ist die Einhaltung des Mindestabstands nicht m\u00f6glich, ist eine FFP2-Maske zu tragen.\n\n(7) Gemeinschaftliche Aktivit\u00e4ten im Sinne der \u00a7\u00a7 8 und 9 sind unter den in Absatz 4 genannten Bedingungen unter der Voraussetzung des \u00a7 10 zul\u00e4ssig.", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "10.09.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Zweite Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 22. Februar 2021 (GVBl. S. 166), die zuletzt durch Verordnung vom 26. Mai 2021 (GVBl. S. 516) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 21. Juli 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 18. Juni 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "24.06.2021", "valid_to": "16.07.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Zweite Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 22. Februar 2021 (GVBl. S. 166), die zuletzt durch Verordnung vom 26. Mai 2021 (GVBl. S. 516) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 13. August 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 18. Juni 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "17.07.2021", "valid_to": "12.08.2021"}]}