{"name": "Zweite Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung)", "abbreviation": "Zweite Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung", "sections": [{"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "29.05.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "26.03.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "19.06.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "30.05.2021", "valid_to": "18.06.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Geltungsbereich", "text": "\n\nDiese Verordnung gilt f\u00fcr alle im Land Berlin zugelassenen Einrichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 71 des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Soziale Pflegeversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014, 1015), das zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3299) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \u00a7 39a Absatz 1 des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477, 2482), das zuletzt durch Artikel 9 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung. F\u00fcr ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften nach \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes vom 3. Juni 2010 (GVBl. S. 285), das zuletzt durch Gesetz vom 25. September 2019 (GVBl. S. 602) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung gilt nur \u00a7 10 Absatz 2 dieser Verordnung.", "valid_from": "27.03.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "2", "sectionTitle": "Allgemeine Pflichten", "text": "\n\nDie erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen sind jeweils den gegebenen Umst\u00e4nden und Bedingungen vor Ort anzupassen. Dabei soll stets eine Abw\u00e4gung des Nutzens der Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen gegen\u00fcber m\u00f6glichen psychosozialen Folgen und einer Verschlimmerung der Pflegebed\u00fcrftigkeit erfolgen.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen", "text": "\n\n(1) In dem von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und von Pflegediensten zu erstellenden individuellen Schutz- und Hygienekonzept gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist eine f\u00fcr die Umsetzung der Hygienevorgaben verantwortliche nat\u00fcrliche Person mit entsprechender Schulung auszuweisen. Diese ist Ansprechperson, an die sich Pflegebed\u00fcrftige, deren Angeh\u00f6rige und Andere mit berechtigtem Interesse, insbesondere Betreuerinnen und Betreuer sowie Seelsorgerinnen und Seelsorger, mit Fragen und Hinweisen wenden k\u00f6nnen. Das Konzept soll f\u00fcr Betroffene und Andere mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich sein. Das Konzept ist entsprechend der gesetzlichen Vorgaben und Verordnungen zu aktualisieren und an die jeweils aktuelle Lage anzupassen.\n\n(2) \u00dcber \u00a7 6 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung hinaus ist wesentliches Ziel der zu veranlassenden Schutzma\u00dfnahmen die Einhaltung der Standardhygiene.\n\n(3) Die wesentlichen Ziele gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und Absatz 2 werden erreicht, wenn\n1. ein Monitoring von respiratorischen Symptomen bei Pflegebed\u00fcrftigen und Mitarbeitenden erfolgt,\n2. eine Bevorratung im erforderlichen Umfang mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung erfolgt, um bei einem Infektionsfall in der Einrichtung die dortige weitere Versorgung abzusichern, wobei eine Bevorratung f\u00fcr die Pandemiesituation an dem Zeitraum zu orientieren ist, f\u00fcr den eine Refinanzierung durch \u00a7 150 Absatz 2 und 6 des Elften Buches Sozialgesetzbuch m\u00f6glich ist,\n3. eine Schulung zum fachgerechten Einsatz der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr alle im direkten Umfeld T\u00e4tigen sowie f\u00fcr Personal, welches im indirekten nahen Umfeld von gepflegten Personen t\u00e4tig ist, insbesondere K\u00fcchenpersonal und Reinigungskr\u00e4fte erfolgt,\n4. f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen mit k\u00fcnstlich angelegten Atemwegszug\u00e4ngen individuelle Hygienema\u00dfnahmen veranlasst und die Ma\u00dfnahmen t\u00e4glich gepr\u00fcft werden,\n5. die Bereitstellung ausreichend geeigneter pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung durch die Einrichtungen f\u00fcr Therapeutinnen und Therapeuten sowie f\u00fcr Ehrenamtliche erfolgt,\n6. in Gemeinschaftsr\u00e4umen alle 20 Minuten mit weit ge\u00f6ffneten Fenstern (Sto\u00dfl\u00fcften) f\u00fcr drei bis f\u00fcnf Minuten gel\u00fcftet wird,\n7. eine Bildung und Zuordnung fester Gruppen oder Wohnbereiche erfolgt und\n8. eine regelm\u00e4\u00dfige Handhygiene erfolgt.\n\n(4) Das Schutz- und Hygienekonzept darf keine generelle isolierende Quarant\u00e4ne im Anschluss an ein Verlassen der station\u00e4ren Einrichtung durch die Bewohnerinnen und Bewohner vorsehen.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen", "text": "\n\n(1) In dem von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und von Pflegediensten zu erstellenden individuellen Schutz- und Hygienekonzept gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist eine f\u00fcr die Umsetzung der Hygienevorgaben verantwortliche nat\u00fcrliche Person mit entsprechender Schulung auszuweisen. Diese ist Ansprechperson, an die sich Pflegebed\u00fcrftige, deren Angeh\u00f6rige und Andere mit berechtigtem Interesse, insbesondere Betreuerinnen und Betreuer sowie Seelsorgerinnen und Seelsorger, mit Fragen und Hinweisen wenden k\u00f6nnen. Das Konzept soll f\u00fcr Betroffene und Andere mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich sein. Das Konzept ist entsprechend der gesetzlichen Vorgaben und Verordnungen zu aktualisieren und an die jeweils aktuelle Lage anzupassen.\n\n(2) \u00dcber \u00a7 6 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung hinaus ist wesentliches Ziel der zu veranlassenden Schutzma\u00dfnahmen die Einhaltung der Standardhygiene.\n\n(3) Die wesentlichen Ziele gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und Absatz 2 werden erreicht, wenn\n1. ein Monitoring von respiratorischen Symptomen bei Pflegebed\u00fcrftigen und Mitarbeitenden erfolgt,\n2. eine Bevorratung im erforderlichen Umfang mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung erfolgt, um bei einem Infektionsfall in der Einrichtung die dortige weitere Versorgung abzusichern, wobei eine Bevorratung f\u00fcr die Pandemiesituation an dem Zeitraum zu orientieren ist, f\u00fcr den eine Refinanzierung durch \u00a7 150 Absatz 2 und 6 des Elften Buches Sozialgesetzbuch m\u00f6glich ist,\n3. eine Schulung zum fachgerechten Einsatz der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr alle im direkten Umfeld T\u00e4tigen sowie f\u00fcr Personal, welches im indirekten nahen Umfeld von gepflegten Personen t\u00e4tig ist, insbesondere K\u00fcchenpersonal und Reinigungskr\u00e4fte erfolgt,\n4. f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen mit k\u00fcnstlich angelegten Atemwegszug\u00e4ngen individuelle Hygienema\u00dfnahmen veranlasst und die Ma\u00dfnahmen t\u00e4glich gepr\u00fcft werden,\n5. die Bereitstellung ausreichend geeigneter pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung durch die Einrichtungen f\u00fcr Therapeutinnen und Therapeuten sowie f\u00fcr Ehrenamtliche erfolgt,\n6. in Gemeinschaftsr\u00e4umen alle 20 Minuten mit weit ge\u00f6ffneten Fenstern (Sto\u00dfl\u00fcften) f\u00fcr drei bis f\u00fcnf Minuten gel\u00fcftet wird,\n7. eine Bildung und Zuordnung fester Gruppen oder Wohnbereiche erfolgt und\n8. eine regelm\u00e4\u00dfige Handhygiene erfolgt.\n\n(4) Das Schutz- und Hygienekonzept darf keine generelle isolierende Quarant\u00e4ne im Anschluss an ein Verlassen der station\u00e4ren Einrichtung durch die Bewohnerinnen und Bewohner vorsehen.\n\n(5) Ein Wohnbereich einer vollstation\u00e4ren Einrichtung stellt einen Haushalt im Sinne der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung dar, wenn mindestens 90 Prozent der Bewohnerinnen und Bewohner zu einer der in \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppe geh\u00f6ren. Das jeweilige Schutz- und Hygienekonzept einer vollstation\u00e4ren Einrichtung hat dies zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(6) Das jeweilige Schutz- und Hygienekonzept einer teilstation\u00e4ren Einrichtung darf eine Abweichung von den Regelungen des \u00a7 3 Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und des \u00a7 4 Absatz 1 dieser Verordnung vorsehen, wenn mindestens 90 Prozent der jeweils anwesenden Pflegebed\u00fcrftigen zu einer der in \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppe geh\u00f6ren.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen", "text": "\n\n(1) In dem von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen und von Pflegediensten zu erstellenden individuellen Schutz- und Hygienekonzept gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und 2 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist eine f\u00fcr die Umsetzung der Hygienevorgaben verantwortliche nat\u00fcrliche Person mit entsprechender Schulung auszuweisen. Diese ist Ansprechperson, an die sich Pflegebed\u00fcrftige, deren Angeh\u00f6rige und Andere mit berechtigtem Interesse, insbesondere Betreuerinnen und Betreuer sowie Seelsorgerinnen und Seelsorger, mit Fragen und Hinweisen wenden k\u00f6nnen. Das Konzept soll f\u00fcr Betroffene und Andere mit berechtigtem Interesse zug\u00e4nglich sein. Das Konzept ist entsprechend der gesetzlichen Vorgaben und Verordnungen zu aktualisieren und an die jeweils aktuelle Lage anzupassen.\n\n(2) \u00dcber \u00a7 6 Absatz 2 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung hinaus ist wesentliches Ziel der zu veranlassenden Schutzma\u00dfnahmen die Einhaltung der Standardhygiene.\n\n(3) Die wesentlichen Ziele gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 2 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung und Absatz 2 werden erreicht, wenn\n1. ein Monitoring von respiratorischen Symptomen bei Pflegebed\u00fcrftigen und Mitarbeitenden erfolgt,\n2. eine Bevorratung im erforderlichen Umfang mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung erfolgt, um bei einem Infektionsfall in der Einrichtung die dortige weitere Versorgung abzusichern, wobei eine Bevorratung f\u00fcr die Pandemiesituation an dem Zeitraum zu orientieren ist, f\u00fcr den eine Refinanzierung durch \u00a7 150 Absatz 2 und 6 des Elften Buches Sozialgesetzbuch m\u00f6glich ist,\n3. eine Schulung zum fachgerechten Einsatz der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr alle im direkten Umfeld T\u00e4tigen sowie f\u00fcr Personal, welches im indirekten nahen Umfeld von gepflegten Personen t\u00e4tig ist, insbesondere K\u00fcchenpersonal und Reinigungskr\u00e4fte erfolgt,\n4. f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen mit k\u00fcnstlich angelegten Atemwegszug\u00e4ngen individuelle Hygienema\u00dfnahmen veranlasst und die Ma\u00dfnahmen t\u00e4glich gepr\u00fcft werden,\n5. die Bereitstellung ausreichend geeigneter pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung durch die Einrichtungen f\u00fcr Therapeutinnen und Therapeuten sowie f\u00fcr Ehrenamtliche erfolgt,\n6. in Gemeinschaftsr\u00e4umen alle 20 Minuten mit weit ge\u00f6ffneten Fenstern (Sto\u00dfl\u00fcften) f\u00fcr drei bis f\u00fcnf Minuten gel\u00fcftet wird,\n7. eine Bildung und Zuordnung fester Gruppen oder Wohnbereiche erfolgt und\n8. eine regelm\u00e4\u00dfige Handhygiene erfolgt.\n\n(4) Das Schutz- und Hygienekonzept darf keine generelle isolierende Quarant\u00e4ne im Anschluss an ein Verlassen der station\u00e4ren Einrichtung durch die Bewohnerinnen und Bewohner vorsehen.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Mund-Nasen-Bedeckung, medizinische Gesichtsmaske, FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Bewohnende haben nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 5 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen; hiervon ausgenommen sind schwerstkranke und sterbende Bewohnerinnen und Bewohner sowie alle Bewohnerinnen und Bewohner w\u00e4hrend der Einnahme der Mahlzeiten in Gemeinschaftsr\u00e4umen; die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(2) Das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal hat innerhalb der Einrichtung eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, bei k\u00f6rpernahen Pflegeleistungen FFP2-Masken ohne Ausatemventil oder andere Vorrichtungen mit mindestens gleichwertigem Fremdschutz hinsichtlich der Reduzierung der Ausbreitung von Tr\u00f6pfchen und Aerosolen. Beim Aufenthalt auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde im Freien hat das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal eine nach \u00a7 1 Absatz 5 oder \u00a7 4 Absatz 4 Nummer 3 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung geeignete Mund-Nasen-Bedeckung zu tragen, sofern der Mindestabstand von 1,5 Metern zu den Bewohnerinnen und Bewohnern nicht eingehalten werden kann; die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher haben zu jeder Zeit innerhalb der Einrichtung eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten f\u00fcr die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske nach Satz 1 entsprechend. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske und anderer medizinischer Masken im Sinne des \u00a7 1 Absatz 6 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde im Freien ist eine nach \u00a7 1 Absatz 5 oder \u00a7 4 Absatz 4 Nummer 3 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung geeignete Mund-Nasen-Bedeckung zu tragen; Satz 4 gilt entsprechend.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Mund-Nasen-Bedeckung, medizinische Gesichtsmaske, FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Bewohnende haben innerhalb der Einrichtung, au\u00dferhalb ihres Zimmers eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 1 Absatz 6 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen; hiervon ausgenommen sind schwerstkranke und sterbende Bewohnerinnen und Bewohner sowie alle Bewohnerinnen und Bewohner w\u00e4hrend der Einnahme der Mahlzeiten in Gemeinschaftsr\u00e4umen; die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(2) Das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal hat innerhalb der Einrichtung eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne des \u00a7 1 Absatz 6 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu tragen, bei k\u00f6rpernahen Pflegeleistungen ist eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil oder andere Vorrichtungen mit mindestens gleichwertigem Fremdschutz hinsichtlich der Reduzierung der Ausbreitung von Tr\u00f6pfchen und Aerosolen zu tragen. Beim Aufenthalt auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde im Freien hat das in der Einrichtung t\u00e4tige Personal eine nach \u00a7 1 Absatz 5 oder \u00a7 4 Absatz 4 Nummer 3 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung geeignete Mund-Nasen-Bedeckung oder andere Vorrichtung zu tragen, sofern der Mindestabstand von 1,5 Metern zu den Bewohnerinnen und Bewohnern nicht eingehalten werden kann; die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher haben zu jeder Zeit innerhalb der Einrichtung eine FFP2-Maske im Sinne des \u00a7 1 Absatz 6 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ohne Ausatemventil zu tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Soweit danach eine Ausnahme nur im Hinblick auf die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske und anderer medizinischer Masken im Sinne des \u00a7 1 Absatz 6 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vorliegt, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Auf dem zur Einrichtung geh\u00f6renden Gel\u00e4nde im Freien ist eine nach \u00a7 1 Absatz 5 oder \u00a7 4 Absatz 4 Nummer 3 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung geeignete Mund-Nasen-Bedeckung oder andere Vorrichtung zu tragen; Satz 2 gilt entsprechend.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "Testung des Pflegepersonals und der", "text": "\n\n(1) F\u00fcr die Testung des Personals findet \u00a7 6a der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung entsprechende Anwendung mit der Ma\u00dfgabe, dass Einrichtungstr\u00e4ger einer Einrichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 1 \u00fcber die in \u00a7 6a Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung geregelten Verpflichtungen hinaus verpflichtet sind, dem Pflegepersonal station\u00e4rer Einrichtungen w\u00e4hrend des Zeitraumes, in dem die jeweilige Pflegekraft zum Dienst eingeteilt ist, einmal t\u00e4glich und dem Pflegepersonal ambulanter Einrichtungen regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von zwei Tagen eine Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests anzubieten und diese Testung selbst zu organisieren. Das Pflegepersonal ist abweichend von \u00a7 6a Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung verpflichtet, die Testangebote in dieser Frequenz anzunehmen, es sei denn die jeweilige Person geh\u00f6rt zu einer der in \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppen, dann gilt die Pflicht zur Annahme des Testangebots durch das Pflegepersonal nur im Umfang des \u00a7 6a Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach Satz 2 ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen und von dieser zu dokumentieren.\n\n(2) Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mindestens einmal im Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden. Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen mit kognitiven Einschr\u00e4nkungen sollen mehrmals pro Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden. Alle Bewohnerinnen und Bewohner teilstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mehrmals pro Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden.\n\n(3) Die erforderlichen Testungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 soll grunds\u00e4tzlich die jeweilige Einrichtung organisieren.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "Testung des Pflegepersonals und der", "text": "\n\n(1) Eine Testung des Pflegepersonals in station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests ist w\u00e4hrend des Zeitraumes, in dem die Pflegekraft zum Dienst eingeteilt ist, t\u00e4glich, vorzugsweise vor deren Dienstbeginn, durchzuf\u00fchren. Eine Testung des Pflegepersonals von ambulanten Pflegeeinrichtungen in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests ist w\u00e4hrend des Zeitraumes, in dem die Pflegekraft zum Dienst eingeteilt ist, regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von zwei Tagen durchzuf\u00fchren. Dabei ist sicherzustellen, dass Pflegepersonal, welches neu oder nach l\u00e4ngerer Abwesenheit t\u00e4tig wird, am Tag der Dienstaufnahme getestet wird; dies gilt auch f\u00fcr Leasingkr\u00e4fte. Das Ergebnis ist der zust\u00e4ndigen Person in der Einrichtung vorzulegen und von dieser zu dokumentieren.\n\n(2) Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mindestens einmal im Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden. Bewohnerinnen und Bewohner vollstation\u00e4rer Einrichtungen mit kognitiven Einschr\u00e4nkungen sollen mehrmals pro Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden. Alle Bewohnerinnen und Bewohner teilstation\u00e4rer Einrichtungen sollen mehrmals pro Monat mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests getestet werden.\n\n(3) Die erforderlichen Testungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 soll grunds\u00e4tzlich die jeweilige Einrichtung organisieren.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "6", "sectionTitle": "Zusammenk\u00fcnfte des Personals", "text": "\n\n(1) Zusammenk\u00fcnfte von mehr als zwei in der Einrichtung Besch\u00e4ftigten, insbesondere in Pausen, Arbeitsberatungen und Dienst\u00fcbergaben, sollen vermieden werden. Pausen sollen nach M\u00f6glichkeit im Freien verbracht werden. Wenn bei Dienst\u00fcbergaben und Arbeitsberatungen eine Zusammenkunft von mehr als zwei Besch\u00e4ftigten nicht vermieden werden kann, ist die Einhaltung des Mindestabstands von 1,5 Metern und eine ausreichende Bel\u00fcftung sicherzustellen.\n\n(2) Pausen in geschlossenen R\u00e4umen, bei denen die medizinische Gesichtsmaske abgelegt wird (zum Beispiel beim Essen), sollen nur noch allein verbracht werden. Die betreffenden R\u00e4ume sind vor der Nutzung durch die n\u00e4chste Mitarbeiterin oder den n\u00e4chsten Mitarbeiter gut zu l\u00fcften.", "valid_from": "14.03.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "6", "sectionTitle": "Zusammenk\u00fcnfte des Personals", "text": "\n\n(1) Zusammenk\u00fcnfte von mehr als zwei in der Einrichtung Besch\u00e4ftigten, insbesondere in Pausen, Arbeitsberatungen und Dienst\u00fcbergaben, sollen vermieden werden. Pausen sollen nach M\u00f6glichkeit im Freien verbracht werden. Wenn bei Dienst\u00fcbergaben und Arbeitsberatungen eine Zusammenkunft von mehr als zwei Besch\u00e4ftigten nicht vermieden werden kann, ist die Einhaltung des Mindestabstands von 1,5 Metern und eine ausreichende Bel\u00fcftung sicherzustellen.\n\n(2) Pausen in geschlossenen R\u00e4umen, bei denen die medizinische Gesichtsmaske oder die Mund-Nasen-Bedeckung abgelegt wird (zum Beispiel beim Essen), sollen nur noch allein verbracht werden. Die betreffenden R\u00e4ume sind vor der Nutzung durch die n\u00e4chste Mitarbeiterin oder den n\u00e4chsten Mitarbeiter gut zu l\u00fcften.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "13.03.2021"}, {"sectionNumber": "7", "sectionTitle": "Kennzeichnung von Bereichen", "text": "\n\nEntsprechend den Empfehlungen des Robert Koch-Instituts sind die Bereiche, in denen sich Menschen mit Covid-19-Infektion (Infektionsbereich), Bereiche, in denen sich Menschen mit dem Verdacht auf eine Covid-19-Infektion sowie Bereiche, in denen sich Menschen ohne Symptome oder Kontakt jeweils aufhalten und versorgen lassen, r\u00e4umlich voneinander zu trennen. Die r\u00e4umliche Abtrennung der beiden erstgenannten Bereiche muss zur eindeutigen Erkennbarkeit farblich gekennzeichnet werden; f\u00fcr den Infektionsbereich wird die Signalfarbe rot empfohlen.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "8", "sectionTitle": "Kennzeichnung von Pflegepersonal", "text": "\n\nDas Pflegepersonal sollte, soweit m\u00f6glich, den Bereichen mit Covid-19-Verdachts- oder Covid-19-F\u00e4llen fest zugewiesen werden und wenigstens innerhalb einer Schicht nicht zwischen den Bereichen wechseln. Als organisatorische Ma\u00dfnahme sollten die in einem Infektionsbereich t\u00e4tigen Pflegekr\u00e4fte w\u00e4hrend der Schicht ihren besonderen Einsatzbereich vereinfacht nachweisen k\u00f6nnen. Dies kann etwa durch Tragen einer \u201eroten Karte\u201c erfolgen, die im Bedarfsfall Dritten gegen\u00fcber gezeigt werden kann oder durch einen roten Punkt auf dem \u00fcblichen Namensschild mit der Berufsbezeichnung.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Schutzausr\u00fcstung bei Versorgung von", "text": "\n\nDas Pflegepersonal, das Pflegebed\u00fcrftige versorgt, bei denen ein PCR-Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit positivem Testergebnis vorliegt, hat w\u00e4hrend der direkten Versorgung dieser Pflegebed\u00fcrftigen pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) zu verwenden, bestehend aus Schutzkittel, Einweghandschuhen, FFP2-Masken oder gleichwertiger Atemschutzmaske und Schutzbrille.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "9a", "sectionTitle": "Quarant\u00e4ne von Kontaktpersonen in der Pflege", "text": "\n\nF\u00fcr Pflegepersonal oder Bewohnerinnen und Bewohner, die als enge Kontaktperson zu einer mittels PCR-Testung positiv auf SARS-CoV-2-getesteten Person identifiziert wurden, sind die Regelungen aus \u00a7 21b Absatz 4 und 5 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zu beachten.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Schutzausr\u00fcstung bei Versorgung von", "text": "\n\nDas Pflegepersonal, das Pflegebed\u00fcrftige versorgt, bei denen ein PCR-Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit positivem Testergebnis vorliegt, hat w\u00e4hrend der direkten Versorgung dieser Pflegebed\u00fcrftigen pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA) zu verwenden, bestehend aus Schutzkittel, Einweghandschuhen, FFP2-Masken oder gleichwertiger Atemschutzmaske und Schutzbrille.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Besuchsrecht; Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Bewohnerinnen und Bewohner von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 2 t\u00e4glich im Rahmen des Besuchskonzepts nach \u00a7 11 Absatz 3 von einer Person f\u00fcr eine Stunde Besuch empfangen; ausgenommen sind Besuchende mit Atemwegsinfektionen. Sofern es sich bei der besuchenden Person um eine Person handelt, die eine st\u00e4ndige Begleitperson ben\u00f6tigt, oder um ein Kind bis zur Vollendung des 12. Lebensjahres, ist die Begleitperson als zweite Person zul\u00e4ssig. F\u00fcr die Begleitperson nach Satz 2 gilt \u00a7 4 Absatz 3 und \u00a7 11 Absatz 2 entsprechend. Besuche in Einzelzimmern sollen erm\u00f6glicht werden. Der Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden ist nicht eingeschr\u00e4nkt.\n\n(2) Nutzerinnen und Nutzer ambulant betreuter Pflege-Wohngemeinschaften im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes gelten als ein Haushalt im Sinne der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Nutzerinnen und Nutzer d\u00fcrfen Besuch in den eigenen Zimmern, die w\u00e4hrend dieser Zeit als ein Haushalt im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten, empfangen, sofern Besuchende w\u00e4hrend des gesamten Aufenthalts in den R\u00e4umlichkeiten der Wohngemeinschaft eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten f\u00fcr die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske nach Satz 2 entsprechend. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Veranstaltungen innerhalb einer vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Einrichtung sind im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben zul\u00e4ssig; dabei ist davon auszugehen, dass ein Wohnbereich einen Haushalt im Sinne der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darstellt.\n\n(4) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sollen im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen erm\u00f6glicht werden.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "13.03.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Besuchsrecht; Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Bewohnerinnen und Bewohner von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 2 t\u00e4glich im Rahmen des Besuchskonzepts nach \u00a7 11 Absatz 3 von einer Person f\u00fcr eine Stunde, wobei Aufenthaltszeiten im Au\u00dfenbereich der Einrichtung nicht mitgerechnet werden, Besuch empfangen; ausgenommen sind Besuchende mit Atemwegsinfektionen. Sofern es sich bei der besuchenden Person um eine Person handelt, die eine st\u00e4ndige Begleitperson ben\u00f6tigt, oder um ein Kind bis zur Vollendung des 12. Lebensjahres, ist die Begleitperson als zweite Person zul\u00e4ssig. F\u00fcr die Begleitperson nach Satz 2 gilt \u00a7 4 Absatz 3 und \u00a7 11 Absatz 2 entsprechend. Besuche in Einzelzimmern sollen erm\u00f6glicht werden. Der Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden ist nicht eingeschr\u00e4nkt.\n\n(2) Nutzerinnen und Nutzer ambulant betreuter Pflege-Wohngemeinschaften im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes gelten als ein Haushalt im Sinne der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Nutzerinnen und Nutzer d\u00fcrfen Besuch in den eigenen Zimmern, die w\u00e4hrend dieser Zeit als ein Haushalt im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten, empfangen, sofern Besuchende w\u00e4hrend des gesamten Aufenthalts in den R\u00e4umlichkeiten der Wohngemeinschaft eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten f\u00fcr die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske nach Satz 2 entsprechend. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Veranstaltungen innerhalb einer vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Einrichtung sind im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben zul\u00e4ssig; dabei ist davon auszugehen, dass ein Wohnbereich einen Haushalt im Sinne der Zweiten SARSCoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darstellt. Soweit mindestens 80 Prozent der Bewohnerinnen und Bewohner der Einrichtung vollst\u00e4ndig gegen Covid-19 geimpft sind, gelten f\u00fcr wohnbereichs\u00fcbergreifende Gruppenangebote sowie Gemeinschaftsveranstaltungen in Pflegeeinrichtungen folgende Abweichungen von der Zweiten SARSCoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung:\n1. abweichend von \u00a7 9 Absatz 5 und 6 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung sind Konzerte, Theaterauff\u00fchrungen, musikalische und k\u00fcnstlerische Darbietungen (vor k\u00f6rperlich anwesendem Publikum) einschlie\u00dflich Tanzveranstaltungen und anderen Veranstaltungen, die dem Kulturbereich oder dem Freizeit- und Unterhaltungsbereich zuzuordnen sind, in geschlossenen R\u00e4umen mit h\u00f6chstens 10 zeitgleich Anwesenden zul\u00e4ssig,\n2. abweichend von \u00a7 7 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam gesungen werden,\n3. abweichend von \u00a7 19 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf Sport alleine oder mit insgesamt h\u00f6chstens 10 Personen kontaktfrei und unter Einhaltung der Abstandsregelungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung erfolgen. Die Verantwortlichen sind verpflichtet, vor Beginn der Sporteinheit auf die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts hinzuweisen und f\u00fcr dessen Umsetzung Sorge zu tragen.\n\n(4) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sollen im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen erm\u00f6glicht werden.", "valid_from": "14.03.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Besuchsrecht; Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Bewohnerinnen und Bewohner von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 2 t\u00e4glich im Rahmen des Besuchskonzepts nach \u00a7 11 Absatz 3 von zwei Personen Besuch empfangen; ausgenommen sind Besuchende mit Atemwegsinfektionen. Sofern es sich bei einer der besuchenden Personen um eine Person handelt, die eine st\u00e4ndige Begleitperson ben\u00f6tigt, oder um ein Kind bis zur Vollendung des 12. Lebensjahres, ist die Begleitperson als weitere Person zul\u00e4ssig. F\u00fcr die Begleitperson nach Satz 2 gilt \u00a7 4 Absatz 3 und \u00a7 11 Absatz 2 entsprechend. Besuche in Einzelzimmern sollen erm\u00f6glicht werden. Der Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden ist nicht eingeschr\u00e4nkt.\n\n(2) Nutzerinnen und Nutzer ambulant betreuter Pflege-Wohngemeinschaften im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes gelten als ein Haushalt im Sinne der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Nutzerinnen und Nutzer d\u00fcrfen Besuch in den eigenen Zimmern, die w\u00e4hrend dieser Zeit als ein Haushalt im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten, empfangen, sofern Besuchende w\u00e4hrend des gesamten Aufenthalts in den R\u00e4umlichkeiten der Wohngemeinschaft eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Soweit mindestens 90 Prozent der Bewohnerinnen und Bewohner der Einrichtung zu einer der in \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung genannten Personengruppe geh\u00f6ren, gelten f\u00fcr wohnbereichs\u00fcbergreifende Gruppenangebote sowie Gemeinschaftsveranstaltungen in Pflegeeinrichtungen folgende Abweichungen von der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung:\n1. abweichend von \u00a7 9 Absatz 5 und 6 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung sind Konzerte, Theaterauff\u00fchrungen, musikalische und k\u00fcnstlerische Darbietungen (vor k\u00f6rperlich anwesendem Publikum) einschlie\u00dflich Tanzveranstaltungen und anderen Veranstaltungen, die dem Kulturbereich oder dem Freizeit- und Unterhaltungsbereich zuzuordnen sind, in geschlossenen R\u00e4umen mit h\u00f6chstens 20 zeitgleich Anwesenden zul\u00e4ssig,\n2. abweichend von \u00a7 7 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam gesungen werden.\n\nBei Veranstaltungen nach Satz 1 kann unter Einhaltung der Abstandsregelungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung von den Bestimmungen nach \u00a7 4 Absatz 1 abgewichen werden.\n\n(4) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sollen im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen erm\u00f6glicht werden.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Besuchsrecht; Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Bewohnerinnen und Bewohner von vollstation\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen d\u00fcrfen unter den Voraussetzungen des \u00a7 11 Absatz 2 t\u00e4glich im Rahmen des Besuchskonzepts nach \u00a7 11 Absatz 3 innerhalb der Einrichtung von einer Person f\u00fcr zwei Stunden, und im Au\u00dfenbereich der Einrichtung von zwei Personen f\u00fcr zwei Stunden, Besuch empfangen; ausgenommen sind Besuchende mit Atemwegsinfektionen. Sofern es sich bei der besuchenden Person um eine Person handelt, die eine st\u00e4ndige Begleitperson ben\u00f6tigt, oder um ein Kind bis zur Vollendung des 12. Lebensjahres, ist die Begleitperson als zweite Person zul\u00e4ssig. F\u00fcr die Begleitperson nach Satz 2 gilt \u00a7 4 Absatz 3 und \u00a7 11 Absatz 2 entsprechend. Besuche in Einzelzimmern sollen erm\u00f6glicht werden. Der Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden ist nicht eingeschr\u00e4nkt.\n\n(2) Nutzerinnen und Nutzer ambulant betreuter Pflege-Wohngemeinschaften im Sinne von \u00a7 4 Absatz 1 des Wohnteilhabegesetzes gelten als ein Haushalt im Sinne der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung. Nutzerinnen und Nutzer d\u00fcrfen Besuch in den eigenen Zimmern, die w\u00e4hrend dieser Zeit als ein Haushalt im Sinne des \u00a7 2 Absatz 2 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gelten, empfangen, sofern Besuchende w\u00e4hrend des gesamten Aufenthalts in den R\u00e4umlichkeiten der Wohngemeinschaft eine FFP2-Maske ohne Ausatemventil tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt. Besteht eine Ausnahme von der Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske, m\u00fcssen Besuchende eine Mund-Nasen-Bedeckung im Sinne des \u00a7 1 Absatz 5 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung tragen. Die Ausnahmeregelungen nach \u00a7 4 Absatz 4 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(3) Veranstaltungen innerhalb einer vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Einrichtung sind im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben zul\u00e4ssig; dabei ist davon auszugehen, dass ein Wohnbereich einen Haushalt im Sinne der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darstellt. Soweit mindestens 80 Prozent der Bewohnerinnen und Bewohner der Einrichtung vollst\u00e4ndig gegen Covid-19 geimpft sind, gelten f\u00fcr wohnbereichs\u00fcbergreifende Gruppenangebote sowie Gemeinschaftsveranstaltungen in Pflegeeinrichtungen folgende Abweichungen von der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung:\n1. abweichend von \u00a7 9 Absatz 5 und 6 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung sind Konzerte, Theaterauff\u00fchrungen, musikalische und k\u00fcnstlerische Darbietungen (vor k\u00f6rperlich anwesendem Publikum) einschlie\u00dflich Tanzveranstaltungen und anderen Veranstaltungen, die dem Kulturbereich oder dem Freizeit- und Unterhaltungsbereich zuzuordnen sind, in geschlossenen R\u00e4umen mit h\u00f6chstens 10 zeitgleich Anwesenden zul\u00e4ssig,\n2. abweichend von \u00a7 7 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam gesungen werden,\n3. abweichend von \u00a7 19 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung darf Sport alleine oder mit insgesamt h\u00f6chstens 10 Personen kontaktfrei und unter Einhaltung der Abstandsregelungen nach \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung erfolgen. Die Verantwortlichen sind verpflichtet, vor Beginn der Sporteinheit auf die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts hinzuweisen und f\u00fcr dessen Umsetzung Sorge zu tragen.\n\n(4) Zusammenk\u00fcnfte zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung vom 5. Oktober 2016 (GVBl. S. 814), die zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 1. September 2020 (GVBl. S. 683) ge\u00e4ndert worden ist, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sollen im Rahmen der jeweils geltenden Hygieneregelungen erm\u00f6glicht werden.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Besuchskonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr vollstation\u00e4re oder teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihres Schutz- und Hygienekonzeptes ein Besuchskonzept zu erstellen und Angeh\u00f6rigen und Anderen mit berechtigtem Interesse auf Anfrage zug\u00e4nglich zu machen.\n\n(2) Besuchenden darf der Zutritt zu vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nur gew\u00e4hrt werden, wenn entweder ein Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis oder ein PCR- Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis dem Einrichtungspersonal vorgelegt wird; das vorgelegte Testergebnis darf jeweils nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein. Dies gilt nicht f\u00fcr den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden, wobei alle erforderlichen Schutzma\u00dfnahmen zum Schutz der anderen Bewohnenden, Besuchenden und zum Schutz des Personals ergriffen werden m\u00fcssen. Besuchende sollen nur durch einen zentralen, kontrollierten Eingang in die Einrichtung gelangen. Die Einrichtungen sollen die Testung mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test nach Satz 1 durchf\u00fchren.\n\n(3) Das Besuchskonzept darf folgende Besuchszeiten nicht unterschreiten: t\u00e4glich von 10 Uhr bis 17 Uhr und mindestens an einem Tag am Wochenende sowie an zwei weiteren Tagen ab 9 Uhr und bis 19 Uhr. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit beinhalten, individuelle Besuchszeiten zu vereinbaren, und ein Konzept zur Testung von Besuchenden enthalten.\n\n(4) Abweichend von \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 erster Halbsatz und Absatz 3 ist der Zutritt zul\u00e4ssig\n1. von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung zur Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n2. von Personen zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung,\n3. von Dienstleistern zur medizinisch-pflegerischen und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlichen Versorgung, zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln und zur weiteren, auch k\u00f6rpernahen Grundversorgung (zum Beispiel Fu\u00dfpflege),\n4. von Personen zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen und Angeboten nach \u00a7 10 Absatz 3 Nummer 1 bis 3 und\n5. von Ehrenamtlichen, die innerhalb der Einrichtung Teilangebote durchf\u00fchren.\n\nAbsatz 2 und \u00a7 4 Absatz 3 gelten entsprechend.\n\n(5) Das Besuchskonzept darf den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden nicht beschr\u00e4nken, unabh\u00e4ngig davon, in welcher Form sie Pflegeleistungen erhalten.\n\n(6) Besucherinnen und Besuchern, die sich nicht an die Hygieneregelungen aus dem individuellen Schutz- und Hygienekonzept und dem Besuchskonzept der Einrichtung halten, kann der Zutritt oder der weitere Verbleib zeitweise versagt werden.", "valid_from": "14.03.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Besuchskonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr vollstation\u00e4re oder teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihres Schutz- und Hygienekonzeptes ein Besuchskonzept zu erstellen und Angeh\u00f6rigen und Anderen mit berechtigtem Interesse auf Anfrage zug\u00e4nglich zu machen.\n\n(2) Besuchenden darf der Zutritt zu vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nur gew\u00e4hrt werden, wenn entweder ein Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis oder ein PCR- Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis dem Einrichtungspersonal vorgelegt wird; das vorgelegte Testergebnis darf jeweils nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein. \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gilt entsprechend. Eine Bescheinigung \u00fcber das Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 6c Absatz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist der zust\u00e4ndigen Person der Einrichtung vorzulegen und von dieser zu dokumentieren. Satz 1 gilt auch nicht f\u00fcr Besuchende von Schwerstkranken und Sterbenden, wobei alle erforderlichen Schutzma\u00dfnahmen zum Schutz der anderen Bewohnenden, Besuchenden und zum Schutz des Personals ergriffen werden m\u00fcssen. Besuchende sollen nur durch einen zentralen, kontrollierten Eingang in die Einrichtung gelangen. Die Einrichtungen sollen die Testung mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test nach Satz 1 durchf\u00fchren.\n\n(3) Das Besuchskonzept darf folgende Besuchszeiten nicht unterschreiten: t\u00e4glich von 10 Uhr bis 17 Uhr und mindestens an einem Tag am Wochenende sowie an zwei weiteren Tagen ab 9 Uhr und bis 19 Uhr. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit beinhalten, individuelle Besuchszeiten zu vereinbaren, und ein Konzept zur Testung von Besuchenden enthalten.\n\n(4) Abweichend von \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 erster Halbsatz und Absatz 3 ist der Zutritt zul\u00e4ssig\n1. von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung zur Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n2. von Personen zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung,\n3. von Dienstleistern zur medizinisch-pflegerischen und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlichen Versorgung, zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln und zur weiteren, auch k\u00f6rpernahen Grundversorgung (zum Beispiel Fu\u00dfpflege),\n4. von Personen zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen und Angeboten nach \u00a7 10 Absatz 3 Nummer 1 bis 3 und\n5. von Ehrenamtlichen, die innerhalb der Einrichtung Teilangebote durchf\u00fchren.\n\nAbsatz 2 und \u00a7 4 Absatz 3 gelten entsprechend.\n\n(5) Das Besuchskonzept darf den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden nicht beschr\u00e4nken, unabh\u00e4ngig davon, in welcher Form sie Pflegeleistungen erhalten.\n\n(6) Besucherinnen und Besuchern, die sich nicht an die Hygieneregelungen aus dem individuellen Schutz- und Hygienekonzept und dem Besuchskonzept der Einrichtung halten, kann der Zutritt oder der weitere Verbleib zeitweise versagt werden.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Besuchskonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr vollstation\u00e4re oder teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen haben im Rahmen ihres Schutz- und Hygienekonzeptes ein Besuchskonzept zu erstellen und Angeh\u00f6rigen und Anderen mit berechtigtem Interesse auf Anfrage zug\u00e4nglich zu machen.\n\n(2) Besuchenden darf der Zutritt zu vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen nur gew\u00e4hrt werden, wenn entweder ein Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis oder ein PCR- Test auf das Coronavirus SARS-CoV-2 mit negativem Testergebnis dem Einrichtungspersonal vorgelegt wird; das vorgelegte Testergebnis darf jeweils nicht \u00e4lter als 24 Stunden sein. Dies gilt nicht f\u00fcr den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden, wobei alle erforderlichen Schutzma\u00dfnahmen zum Schutz der anderen Bewohnenden, Besuchenden und zum Schutz des Personals ergriffen werden m\u00fcssen. Besuchende sollen nur durch einen zentralen, kontrollierten Eingang in die Einrichtung gelangen. Die Einrichtungen sollen die Testung mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test nach Satz 1 durchf\u00fchren.\n\n(3) Das Besuchskonzept darf folgende Besuchszeiten nicht unterschreiten: t\u00e4glich von 10 Uhr bis 17 Uhr und mindestens an einem Tag am Wochenende sowie an zwei weiteren Tagen ab 9 Uhr und bis 19 Uhr. Dar\u00fcber hinaus soll es die M\u00f6glichkeit beinhalten, individuelle Besuchszeiten zu vereinbaren, und ein Konzept zur Testung von Besuchenden enthalten.\n\n(4) Abweichend von \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 erster Halbsatz und Absatz 3 ist der Zutritt von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung zur Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen zul\u00e4ssig. Ferner ist der Zutritt abweichend von \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 erster Halbsatz und Absatz 3 auch von Personen zur Wahrnehmung von Mitwirkungsrechten nach \u00a7 9 des Wohnteilhabegesetzes und der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Bewohnerbeiratssitzungen, Sprechstunden und Wahlen nach \u00a7\u00a7 18 und 22 sowie Abschnitt 2 der Wohnteilhabe-Mitwirkungsverordnung, sowie von Dienstleistern zur medizinisch-pflegerischen und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlichen Versorgung, zur Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln und zur weiteren, auch k\u00f6rpernahen Grundversorgung (zum Beispiel Fu\u00dfpflege) und von Ehrenamtlichen, die innerhalb der Einrichtung Teilangebote durchf\u00fchren, zul\u00e4ssig. F\u00fcr die Regelungen der S\u00e4tze 1 und 2 gilt Absatz 2 und \u00a7 4 Absatz 3 entsprechend.\n\n(5) Das Besuchskonzept darf den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden nicht beschr\u00e4nken, unabh\u00e4ngig davon, in welcher Form sie Pflegeleistungen erhalten.\n\n(6) Besucherinnen und Besuchern, die sich nicht an die Hygieneregelungen aus dem individuellen Schutz- und Hygienekonzept und dem Besuchskonzept der Einrichtung halten, kann der Zutritt oder der weitere Verbleib zeitweise versagt werden.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "13.03.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung; Besuchsverbot", "text": "\n\n(1) Im Falle einer best\u00e4tigten Covid-19-Infektion eines Bewohners oder einer Bewohnerin oder einer in der Pflegeeinrichtung besch\u00e4ftigten Person kann die Leitung einer vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung im Rahmen einer Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner nur mit Genehmigung des jeweils zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes die Besuchsregelung f\u00fcr betroffene Wohnbereiche oder einzelne Organisationseinheiten entsprechend der baulichen Gegebenheiten einschr\u00e4nken oder ein Besuchsverbot festlegen. Bei Gefahr im Verzug sind Besuchseinschr\u00e4nkungen oder Besuchsverbote durch die Einrichtung vor\u00fcbergehend auch ohne Genehmigung durch das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt zul\u00e4ssig; die Genehmigung ist unverz\u00fcglich nachzuholen.\n\n(2) Eine solche Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung oder ein Besuchsverbot kann nur befristet erfolgen und ist gegen\u00fcber der Heimaufsicht anzuzeigen.\n\n(3) Das Besuchsverbot nach Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr\n1. den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden,\n2. den t\u00e4glich einst\u00fcndigen Besuch von Personen mit chronischer Verwirrtheit durch ein und dieselbe Person,\n3. das Betreten der Einrichtung von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung bei Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n4. das Betreten der Einrichtung zur Durchf\u00fchrung medizinisch-pflegerischer und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlicher Versorgung, insbesondere Physiotherapien und Schutzimpfungen, sowie zur k\u00f6rpernahen Grundversorgung, insbesondere Fu\u00dfpflege, und\n5. das Betreten der Einrichtung durch die Heimaufsicht, Vertretende der Pflegekassen, den Medizinischen Dienst der Krankenkassen und das Gesundheitsamt.\n\n\u00a7 11 Absatz 2 und 6 finden bei nach Satz 1 zul\u00e4ssigen Besuchen Anwendung. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann mit Zustimmung des jeweils zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes von den Ausnahmetatbest\u00e4nden nach Satz 1 Nummer 2 und Nummer 4 abgewichen werden.", "valid_from": "25.02.2021", "valid_to": "24.03.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung", "text": "\n\n(1) Anordnungen des Gesundheitsamtes gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7 28a Absatz 1 Nummer 15, Absatz 2 Satz 1 Nummer 3, 33 Nummer 4 des Infektionsschutzgesetzes d\u00fcrfen folgenden Zugang nicht beschr\u00e4nken:\n1. den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden,\n2. den t\u00e4glich einst\u00fcndigen Besuch von Personen mit chronischer Verwirrtheit durch ein und dieselbe Person,\n3. das Betreten der Einrichtung von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung bei Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n4. das Betreten der Einrichtung zur Durchf\u00fchrung medizinisch-pflegerischer und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlicher Versorgung, insbesondere Physiotherapien und Schutzimpfungen, sowie zur k\u00f6rpernahen Grundversorgung, insbesondere Fu\u00dfpflege, und\n5. das Betreten der Einrichtung durch die Heimaufsicht, Vertretende der Pflegekassen, den Medizinischen Dienst der Krankenkassen und das Gesundheitsamt.\n\n\u00a7 11 Absatz 2 und 6 findet bei nach Satz 1 zul\u00e4ssigen Besuchen Anwendung.\n\n(2) Eine solche Anordnung des Gesundheitsamtes ist von der Einrichtungsleitung gegen\u00fcber der Heimaufsicht anzuzeigen.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung; Besuchsverbot", "text": "\n\n(1) Im Falle einer best\u00e4tigten Covid-19-Infektion einer Bewohnerin oder eines Bewohners oder einer in der Pflegeeinrichtung besch\u00e4ftigten Person kann die Leitung einer vollstation\u00e4ren oder teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung im Rahmen einer Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner nur mit Genehmigung des jeweils zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes die Besuchsregelung f\u00fcr betroffene Wohnbereiche oder einzelne Organisationseinheiten entsprechend der baulichen Gegebenheiten einschr\u00e4nken oder ein Besuchsverbot festlegen. Bei Gefahr im Verzug sind Besuchseinschr\u00e4nkungen oder Besuchsverbote durch die Einrichtungsleitung vor\u00fcbergehend auch ohne Genehmigung durch das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt zul\u00e4ssig; die Genehmigung ist unverz\u00fcglich nachzuholen.\n\n(2) Eine solche Einschr\u00e4nkung der Besuchsregelung oder ein Besuchsverbot kann nur befristet erfolgen und ist gegen\u00fcber der Heimaufsicht anzuzeigen.\n\n(3) Das Besuchsverbot nach Absatz 1 gilt nicht f\u00fcr\n1. den Besuch von Schwerstkranken und Sterbenden,\n2. den t\u00e4glich einst\u00fcndigen Besuch von Personen mit chronischer Verwirrtheit durch ein und dieselbe Person,\n3. das Betreten der Einrichtung von mit der Seelsorge betrauten Personen, Personen der Rechtspflege, insbesondere Richterinnen und Richtern, Verfahrenspflegerinnen und Verfahrenspflegern, Verfahrensbeist\u00e4nden in Aus\u00fcbung ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit sowie Personen zur Wahrnehmung von T\u00e4tigkeiten einer rechtlichen Betreuung oder einer Vorsorgevollmacht oder Patientenverf\u00fcgung bei Erledigung unaufschiebbarer Rechtsgesch\u00e4fte oder pers\u00f6nlicher Anh\u00f6rungen,\n4. das Betreten der Einrichtung zur Durchf\u00fchrung medizinisch-pflegerischer und medizinisch-gesundheitsf\u00f6rderlicher Versorgung, insbesondere Physiotherapien und Schutzimpfungen, sowie zur k\u00f6rpernahen Grundversorgung, insbesondere Fu\u00dfpflege, und\n5. das Betreten der Einrichtung durch die Heimaufsicht, Vertretende der Pflegekassen, den Medizinischen Dienst der Krankenkassen und das Gesundheitsamt.\n\n\u00a7 11 Absatz 2 und 6 findet bei nach Satz 1 zul\u00e4ssigen Besuchen Anwendung. In begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen kann mit Zustimmung des jeweils zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes von den Ausnahmetatbest\u00e4nden nach Satz 1 Nummer 2 und Nummer 4 abgewichen werden.", "valid_from": "25.03.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Unterschreitung des Mindestabstandes", "text": "\n\nEine Unterschreitung des Mindestabstands durch Rollstuhl schiebende Besucherinnen und Besucher ist abweichend von \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zul\u00e4ssig, wenn die schiebende Person eine FFP2- oder FFP3-Maske tr\u00e4gt. Das Abstandsgebot gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung gilt nicht gegen\u00fcber Ehe- oder Lebenspartnerinnen und -partnern.", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Unterschreitung des Mindestabstandes", "text": "\n\nEine Unterschreitung des Mindestabstands durch Rollstuhl schiebende Besucherinnen und Besucher ist abweichend von \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der Zweiten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zul\u00e4ssig, wenn die schiebende Person eine FFP2- oder FFP3-Maske tr\u00e4gt.", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Unterschreitung des Mindestabstandes", "text": "\n\nEine Unterschreitung des Mindestabstands durch Rollstuhl schiebende Besucherinnen und Besucher ist abweichend von \u00a7 3 Absatz 1 Satz 1 der SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung zul\u00e4ssig, wenn die schiebende Person eine FFP2- oder FFP3-Maske tr\u00e4gt.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "14", "sectionTitle": "Zulassungsmanagement", "text": "\n\n(1) Die Zahl der Pl\u00e4tze einer teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung kann auf bis zu 50 % der im Versorgungsvertrag vereinbarten Pl\u00e4tze reduziert werden, wenn dies zur Umsetzung der im individuellen Schutz- und Hygienekonzept vorgesehenen Ma\u00dfnahmen erforderlich ist. Die Entscheidung, welche Bewohnenden betreut werden, trifft die verantwortliche Pflegefachkraft. Dabei ist eine Abw\u00e4gung von Infektionsschutz, pflegerischer Versorgung, sozialer Teilhabe und Entlastung der Angeh\u00f6rigen durchzuf\u00fchren. Personen, die Symptome einer Erkrankung mit Covid-19 im Sinne der daf\u00fcr jeweils aktuellen Kriterien des Robert Koch-Instituts aufweisen oder in den jeweils letzten 14 Tagen vor dem Besuch Kontakt zu einer an Covid-19 erkrankten Person hatten, d\u00fcrfen teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen nicht betreten.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 Satz 4 d\u00fcrfen Schwerstkranke und Sterbende nach Absprache mit der verantwortlichen Pflegefachkraft auch Bewohnende einer teilstation\u00e4ren hospizlichen Einrichtung der Tages- und Nachtpflege sein. Personen nach Satz 1 sind verpflichtet, die teilstation\u00e4re hospizliche Einrichtung \u00fcber das Vorliegen des Tatbestandes nach Absatz 1 Satz 4 vorab zu informieren.\n\n(3) Heimaufsicht und Pflegekassen sind bei \u00c4nderung der Versorgungskapazit\u00e4ten zu informieren.", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 19. Juni 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "30.05.2021", "valid_to": "18.06.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 22. Mai 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "24.04.2021", "valid_to": "05.05.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 2. Juni 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "06.05.2021", "valid_to": "29.05.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 3. Juli 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "19.06.2021", "valid_to": "23.06.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 24. April 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "27.03.2021", "valid_to": "23.04.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Inkrafttreten; Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt vorbehaltlich des Absatzes 2 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft; zugleich tritt die Pflegema\u00dfnahmen-Covid-19-Verordnung vom 13. Januar 2021, verk\u00fcndet am 13. Januar 2021 nach \u00a7 2 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Verk\u00fcndung von Gesetzen und Rechtsverordnungen vom 29. Januar 1953 (GVBl. S. 106), das zuletzt durch Artikel 7 des Gesetzes vom 22. Januar 2021 (GVBl. S. 75) ge\u00e4ndert worden ist, und nachtr\u00e4glich im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin (GVBl. S. 39) bekanntgemacht, die durch Verordnung vom 29. Januar 2021 (GVBl. S. 70) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Abweichend von Absatz 1 tritt \u00a7 12 am Tage nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin, fr\u00fchestens aber mit Zustimmung des Abgeordnetenhauses nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes in Kraft.\n\n(3) Der zustimmende Beschluss des Abgeordnetenhauses ist nachtr\u00e4glich von der f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin bekanntzumachen.\n\n(4) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 27. M\u00e4rz 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 22. Februar 2021\n\nSenatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit,\n\nDilek Kalayci", "valid_from": "28.02.2021", "valid_to": "26.03.2021"}]}